\section{Dados e Análise de Resultados}

\subsection{Leis de Planck e de Wien eficiência da lâmpada}
Na primeira parte da experiência, pode justificar-se a falta de dados experimentais pois,
apesar de terem sido tirados dados para uma gama maior de ângulos $\delta$, estes levavam
a indicies de refração que não se encontravam na gama presente no gráfico de 
conversão apresentado. 
\par
Após um primeiro fit reparou-se que uma curva com a equação do tipo da eq. \ref{p} não se
ajustava a nenhuma zona em particular do gráfico obtido (nomeadamente não se ajustava ao
máximo da curva). Portanto concluiu-se que provavelmente teria ocorrido um erro de calibração na 
medição do $\gamma$. Então fez-se uma mudança de
coordenadas de $x$ para $x-a$ (nos 3 gráficos conjuntamente) e concluiu-se que existia
um deslocamento nos $\lambda's$ médio de $293\pm11 nm$. Os fits resultantes foram muito mais 
satisfatórios tendo apenas a referir um  ligeiro desvio para comprimentos de onda maiores
que $3000 nm$.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
   \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/Boltzman.tex}%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Diferença de potencial medida ao detetor em função do comprimento de onda com correção para os $\lambda's$}
    \label{T}
\end{figure}
\par
A partir do gráfico representado na fig.\ref{Wien}, obteve-se para declive o valor de 
$-1.3\pm0.3$, concordante com o previsto teoricamente pela Lei de Wien. No entanto, obteve-se
para a constante de Wien um valor de $B=0.025 mK^{-1}$ bastante afastado do valor previsto.
\par
Na fig. \ref{T_7} apresenta-se uma comparação entre os dados obtidos experimentalmente para o corpo negro e os dados teóricos. 
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
   \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/wien}%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico do $\log(\lambda)$ em função do $\log(T)$ para os máximos de intensidade}
    \label{Wien}
\end{figure}
\par


\begin{figure*}[t]
\centering
\begin{subfigure}{0.33\textwidth}
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
   \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/Bolt_0.tex}%
    \unskip
}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.33\textwidth}
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
   \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/Bolt_1.tex}%
    \unskip
}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.33\textwidth}
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
   \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/Bolt_2.tex}%
    \unskip
}
\end{subfigure}
    \caption{Diferença de potencial medida ao detetor em função do comprimento de onda}
    \label{T_7}
\end{figure*}

\par
Verificou-se, integrando pelo método dos trapézios, a eficiência
da lâmpada para as várias temperaturas, i.e., procedeu-se à divisão entre a
intensidade da lâmpada no visível e a intensidade total em todo o espectro
medido.


\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}%
    \toprule%
    \hline%
    $T (K)$     &  $I_{visivel}$         & $I_{total}$  & $Ef(\%)$ & $Ef_t(\%)$\\\hline%
    $2003\pm 1$  &  $ 9.2\pm 0.1$ & $310\pm 3$ & $2.97\pm 0.06$& $1.30$\\%
    $2173\pm 1$  &  $ 30.7 \pm 0.4$ & $770 \pm 9$ & $3.98\pm 0.09$& $2.21$\\%
    $2417\pm 1$  &  $ 81 \pm 1$ & $1350 \pm 80$ &  $6.0\pm 0.1$& $4.08$\\\hline%
    \bottomrule%
      \end{tabular}%
    \unskip
}
  
  \label{tab:folha14}
\end{table} 
Em que $Ef_t$ é a eficiência teórica obtida a partir dos integrais numéricos realizados
computacionalmente. Na tab. \ref{tab:folha14} verifica-se que na gama de temperaturas a eficiência da lâmpada é bastante
baixa. A maior parte da radiação emitida pela lâmpada encontra-se na zona do infravermelho. É notável a diferença entre a eficiência da lâmpada quando
comparada a um corpo negro. O ruído eletromagnético ambiente e o facto do
filamento não se comportar exatamente como um corpo negro podem justificar esse desvio.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=5.5cm]{EFF.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Eficiência em função da temperatura obtida no software \textit{Mathematica}}
    \label{indices}
\end{figure}
Verificou-se que o máximo ocorre
a $7138,04 K$, onde se verifica que $48.31\%$ da potência emitida
se encontra no visível. Verifica-se que esta é bastante diferente
da temperatura do sol, o que não seria expectável, visto
que o olho humano deveria estar adaptado a essa luz.
No entanto, o olho humano não têm uma resposta linear em toda a gama do
visível, é mais sensível a comprimentos de onda perto do centro do intervalo
de comprimentos de onda visíveis. Ao pesar-se cada comprimento de
onda com a capacidade de resposta do olho, obtém-se 
então um maximizante perto da temperatura da superfície do sol, como visto
em \cite{link}.

\subsection{Lei de Stefan}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
   \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/logT_logU_MARIANA.tex}%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Análise do expoente da lei $U=T^{\alpha}$}
    \label{T}
\end{figure}
No gráfico da Fig. \ref{T} encontra-se a azul a reta de ajuste aos pares de dados experimentais ($\log(U),\log(T)$). A vermelho está a reta com declive teórico de 4, de acordo com a equação \ref{s}, deixando como parâmetro livre a ordenada na origem. Observa-se que o expoente obtido 4.38>4 é concordante com os resultados da parte I, já que a concavidade no ponto máximo é maior na curva experimental do que na teórica. 

\subsection{Emissividade de materiais diferentes-Cubo de Leslie}
%tabela pequena
Os dados apresentados correspondem a duas temperaturas diferentes, dadas por uma potência de 3/4 da potência total e a segunda ao máximo da potência.
Observa-se facilmente na tab. \ref{tab:folha15} a face que radia mais é também aquela que mais se aproxima de um corpo negro, i.e. a face preta.
A face espelhada, sendo obviamente a que reflete mais, é também aquela
que absorve menos, logo que radia menos. Os resultados estão assim de acordo
com o teorema de Kirchoff (eq.\ref{KK}).
Comparando as restantes faces branca e metálica, repara-se que uma delas (a Metálica) tem uma emissividade muito menor do que a outra. 
Assim sendo, pode concluir-se que a face metálica terá um poder refletor maior do que a branca, mas, ainda assim, menor do que a face espelhada, à luz do mesmo
teorema apresentado anteriormente.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Temperaturas nas faces do cubo de Leslie}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $Face$     &  $U (mV)$         & $T (ºC)$   \\\hline
    
    Espelhada  &  $ 0.85 \pm 0.01$ & $83 \pm 1$ \\
    Preta      &  $14.5 \pm 0.01$ & $83 \pm 1$ \\
    Branca     &  $12.5 \pm 0.01$ & $83 \pm 1$ \\
    Metálica   &  $ 3.15 \pm 0.01$ & $83 \pm 1$ \\\hline
    
    Espelhada  &  $ 0.95 \pm 0.01$ & $100 \pm 1$ \\
    Preta      &  $17.7 \pm 0.01$ & $100 \pm 1$ \\
    Branca     &  $17.2 \pm 0.01$ & $100 \pm 1$ \\
    Metálica   &  $ 5.05 \pm 0.01$ & $100 \pm 1$ \\\hline

    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:folha15}
\end{table} 


